\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\input{../commandes_perso}

\author{Jean-Léon HENRY}
\title{Compte rendu d'entretien de suivi}
\date{10 avril 2019}

\begin{document}
\maketitle
Nous avons commencé par se mettre d'accord sur les dates des prochains entretiens. Mme. Deaconu nous a envoyé un récapitulatif par email.

Ensuite, ce fut un petit point méthodologie. Pour éviter les mauvaises surprises, et permettre un suivi régulier et facile, M. Stoica m'a conseillé de mettre en place un dépôt Git. Je vous préviendrais quand des changements importants y seront fait.

M. Stoica nous a ensuite présenté le sujet pendant le reste de la séance. Je note ici ce que j'ai compris.

\section*{Présentation du sujet}
Les processus pontuels apparaissent dans de nombreuses applications et permettent de modéliser des données spatiales aléatoires. Ces modèles ainsi que l'estimation des paramètres qu'ils contiennent permettent de mieux comprendre la structure spatiale de certaines données réelles.

Le processus ponctuel de base est celui dit \emph{de Poisson homogène}. Sans rentrer dans les détails de la construction en termes de variables aléatoires et de leur mesurabilité sur de bons espaces, il fonctionne de la manière suivante.\\
\begin{itemize}
\item Pour tout borélien $\mathcal{B}$ de la fenêtre d'observation $W$ (compact de $\R$), le nombre de points du processus dans ce borélien est une variable aléatoire $N(B)\sim\mathcal{P}\left(\mu(B)\right)$, où $\mathcal{P}(\lambda)$ est une loi de Poisson classique. $\mu$ est ici la mesure d'intensité du processus. Dans le cas homogène, elle est prise égale à la mesure de Lebesgue.
\item Conditionellement à $\left\{N(B) = n\right\}$, les $n$ points $\left\{x_1,\ldots,x_n\right\}$ sont une réalisation d'un échantillon i.i.d. La loi étant donnée par la fonction d'intensité du processus.
\end{itemize}
Le processus de Poisson homogène est une sorte d'étalon de l'aléatoire pour les données spatiales, tout comme la loi uniforme peut l'être pour des phénomènes plus simples. La densité non-normalisée du processus de Poisson est de la forme
\begin{equation*}
  f(x) \propto \prod_{x_i\in x}\beta(x_i),
\end{equation*}
avec $\beta$ la fonction d'intensité. On essaye maintenant de construire des processus plus réalistes sur cette base.
\subsection*{Inhomogénéité et interactions}
On peut commencer par introduire de l'inhomogénéité, mais cela ne traduira qu'un facteur d'influence globale, dont l'incidence sera identique à chaque réalisation. On peut introduire dans la densité ci-dessus des termes d'interactions. Par exemple :
\begin{equation*}
  \gamma(x_i, x_j) =
  \begin{cases}
    \gamma\in[0,1]&\text{si}\ \left|x_i-x_j\right|\leq r\\
    1&\text{sinon}
  \end{cases}
\end{equation*}
représente un interaction de type répulsive. Cela induit bien sûr des problèmes d'intégrabilité de la nouvelle densité, qui ne sont pas solvables dans le calcul approché d'intégrales.

\subsection*{Estimation des paramètres}
Si on met la densité sous une forme exponentielle on a
\begin{equation*}
  f(x) \propto \exp\left(-U(x)\right)
\end{equation*}
avec $U$ qui la forme suivante:
\begin{equation*}
  U(x) = \theta_1\sum_i\beta_1(x_i)+\theta_2\sum_{i,j}\beta_2(x_i, x_j)
\end{equation*}
On est donc dans le cadre de la famille exponentielle  : $f(x)\propto\exp\left(\left<\theta, t(x)\right>\right)$ où $t$ est le vecteur des statistiques exhaustives. Avec la normalisation, on a
\begin{equation*}
  f(x) = \frac{\exp\left(\left<\theta, t(x)\right>\right)}{Z(\theta)},
\end{equation*}
ce qui donne une log-vraisemblance
\begin{equation*}
  l(\theta) = \left<\theta, t(x)\right>-\log\left(Z(\theta)\right).
\end{equation*}
Or ce dernier terme n'étant pas différentiable, cela pose problème. Une manière de contourner la chose sera la suivante. On considère un paramètre connu $\psi$. Maximiser la vraisemblance ne change pas si on considère
\begin{equation*}
  \left<\theta-\psi,t(x)\right>-\log\frac{Z(\theta)}{Z(\psi)}.
\end{equation*}
Et un petit calcul donne
\begin{equation*}
  \frac{Z(\theta)}{Z(\psi)} = \E_\psi\left<\theta-\psi, t(x)\right>.
\end{equation*}
Cette dernière intégrale n'a pas non plus une expression analytique facile, mais elle est estimable par Monte-Carlo et les estimateurs associés
se comportent bien théoriquement. Cependant des instabilités numériques peuvent apparaîtres, et c'est, entre autres, ce qui fait l'intérêt des méthodes étudiées dans le stage.
\subsection*{ABC Shadow et gradient stochastique}
M. Stoica a ensuite rapidement présenté une analogie entre les fonctionnements de ces deux méthodes, ainsi que l'idée derrière le fonctionnement à deux chaines de l'algorithme ABC Shadow. Dans les deux méthodes, la variable auxiliaire et le pas ont un rôle à comprendre, ce qui est le but du stage. Tisser ensemble ces deux fonctionnements en un résultat est le but ultime de ce travail. Quant à ABC Shadow, il est apparemment tout à fait dans mes cordes de prouver un résultat de convergence en loi.
\end{document}
